落大雨呀水沉街

明明係落雨大水浸街

落雨大，水浸街，阿哥擔柴上街賣，阿嫂喺屋企綉花鞋。花鞋花襪花腰帶，珍珠蝴蝶兩邊排，排排都有十二粒，粒粒圓滑冇痴鞋。

落雨大，冇浸街，街道建設好安排，將啲坑渠整好晒，連埋蚊滋嘅竇口都塞埋。

落雨大，冇浸街，阿嫂出街佢著花鞋。花鞋花襪花腰帶，珍珠蝴蝶兩邊排，排排都有十二粒，粒粒圓滑冇痴鞋。

在水聲中飄來一首古老的粵謳：「落大雨，水浸街，阿哥擔柴上街賣，細佬花鞋……」

高亢得有點激越的兩句，蘊含無限淒涼。不就是一組現成的畫面麼：落大雨，水浸街，這是鏡頭 Pan動的遠景，所有的戲劇都須要交代的：時和地，一個不凡的處境。

然後是一個瘦弱的少年，擔柴枝上街叫賣。噫，下那麼大的雨，誰還會給他買柴呢？大雨會把柴滴濕的，這個時候，誰還叫他把柴扛到街上賣的呢？一個不合理的事件，勾動人的好奇，製造了一點小小的懸疑。

第三個鏡頭：他的弟弟，卻在大宅房間的床邊，優悠地試穿一雙花鞋子。

三個鏡頭的組合：「擔柴上街賣」的阿哥，是不情願的。下雨天賣柴，柴一定沒人買，但有人偏偏叫他下雨天去賣柴，這個人是誰呢？

答案隱伏在下一個場景，做弟弟的，卻在房間試穿花鞋。花鞋子，代表華貴、奢侈、享受。在下雨天哥哥要把柴擔上街，這是不討好的體力勞動，弟弟卻留在家穿新鞋子，暗示弟弟有特權，不用工作，生活很逸樂。

誰造成這樣的不平等？如果都是一個母親生的，豈會偏心至此？對了。這兩兄弟，不是同一個娘養的，沒有說白的地方，讓你自己領悟；雨天賣柴的哥哥，沒有媽媽疼愛，他的媽媽一早就死了。穿花鞋的弟弟卻別有寵幸。賣柴的哥哥，有一個後母，這個女人親生了另一個孩子。賣柴的那個小孩，父親早年喪妻，後來續了絃，後娘卻虐待前妻的孩子，做丈夫的不聞不問，他也許到省城做生意事忙，不知道大兒子的淒苦，也許根本成了老糊塗。

雨天賣不了柴，回家也許遭後母娘的痛打。做哥哥的日子苦啊。小孩沒娘，說來話長，背後這一切，都沒有用歌詞唱出來，但像水墨畫留白的地方，全都言在意外。「落大雨，水浸街，阿哥擔柴上街賣，細佬花鞋」，不過寥寥幾句，有無窮的戲味，這就叫做 Nuance，這就是創作。